
==============================================
Pythonのコーディング規約
==============================================

はじめに
==============================================

| 基本的にはpep8に従うようにします。
| ただし、[ some numbers ]は無視しても良いことにします。


設定について
==============================================

- バージョン
    対象とするバージョンは、現時点でのDebianの標準である2.6とします。

- エンコーディング
    *BOMなしの* UTF-8を使用します。文字コードを適切に扱えないエディタは使用してはいけません。

    また、エンコードの宣言は

    .. code-block:: python

        # -*- coding: utf-8 -*-

    に統一します。

- 改行コード
    LFを使います。CRLFは使わないでください。

- エディタ
    see :ref:`editor-settings-label`

- タブ
    スペース4つとします。


コーディングスタイル
==============================================

- 静的解析
    [flake8]を使います。コミット前には必ず解析をかけてください。
    ただし、全ての結果に対して常に従う必要はありません。

    また、pep8に関して、以下の項目は無視しても良い事とします。

    - E501

        一行の文字数制限

    - E121

        継続行は前行 + 1のインデントでなければならない

    - E303

        構文とは無関係な改行の禁止


- import
    see `PEP328 <http://pepja.googlecode.com/hg/build/html/pep-0328.html>`_

    .. code-block:: python

        from foo import *

    は使用してはいけません。
    また、必要なモジュールのみimportするようにします。


- class宣言
    常に新スタイルで宣言します。

    .. code-block:: python

        class foo(object):
            pass


コメント
^^^^^^^^^

- Doc String
    モジュル、クラス、関数には、以下の状況をのぞいて必ずドキュメンテーション文字列を付与します。
         - モジュール内部でしか使われない
         - とても短い、かつコードの中身が明確である

    関数によっては、doctestを合わせて記載するのも良いです。

    また、冗長にならない限りSphinxスタイルのtype hintingを付与します。

    \* 参考

    http://sphinx-doc.org/markup/desc.html#info-field-lists
    http://pydev.org/manual_adv_type_hints.html
    http://qiita.com/methane/items/e95c578c3d8fc5f1f62e

- Block
    コードの中の、複雑な箇所についてはコメントを付与するようにします。

    また、コードが修正された場合は、必ずコメントの修正もあわせて行うようにします。


例外
^^^^

| 慎重にあつかいます。
| 特に、以下のような使い方はしてはいけません。

- 多重のネストから抜けるために例外を使う
    GOTOとして使っては行けません。先にリファクタリングなどで、ネスト構造を解決しましょう。

- `except:` を利用したキャッチオール
    これは構文エラーすらも捉えてしまい、本当のエラーを隠してしまいます。


グローバル変数
^^^^^^^^^^^^^^

| 正確にはモジュール変数です。
| 例外的状況を除いて、使わないようにします。代わりにクラス変数を使います。

例外は以下の通りです。

- スクリプトのデフォルトオプション
- モジュールレベル定数
- メモ化など、関数によって必要、もしくは返される値をグローバルにキャッシュする場合など



